
\medskip

\textbf{Les deux parties de cet exercice sont indépendantes.}

\medskip

Dans une grande ville française, des trottinettes électriques sont mises à disposition des usagers. Une entreprise, chargée de l'entretien du parc de trottinettes, contrôle leur état chaque lundi.

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

On estime que :
\begin{itemize}
\item lorsqu'une trottinette est en bon état un lundi, la probabilité qu'elle soit encore en bon état le lundi suivant est $0,9$ ;
\item lorsqu'une trottinette est en mauvais état un lundi, la probabilité qu'elle soit en bon état le lundi suivant est $0,4$.
\end{itemize}

\smallskip

On s'intéresse à l'état d'une trottinette lors des phases de contrôle.

Soit $n$ un entier naturel.
On note $B_n$ l'évènement \og la trottinette est en bon état $n$ semaines après sa mise en service\fg{} et $p_n$ la probabilité de $B_n$.

Lors de sa mise en service, la trottinette est en bon état. 
On a donc $p_0 = 1$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Donner $p_1$ et montrer que $p_2 = 0,85$.

\emph{On pourra s'appuyer sur un arbre pondéré.}
\item Recopier et compléter l'arbre pondéré ci-dessous :

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep = 1cm,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$B_n$~}\taput{$p_n$}}
{\TR{$B_{n+1}$}\taput{\ldots}
\TR{$\overline{B_{n+1}}$}\tbput{\ldots}
}
\pstree{\TR{$\overline{B_n}$~}\tbput{\ldots}}
{\TR{$B_{n+1}$}\taput{\ldots}
\TR{$\overline{B_{n+1}}$}\tbput{\ldots}
}}

\end{center}

\item En déduire que, pour tout entier naturel $n$,\: $p_{n+1} 
= 0,5p_n + 0,4$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel $n$,\: $p_n \geqslant 0,8$.
		\item À partir de ce résultat, quelle communication l'entreprise peut-elle envisager pour valoriser la fiabilité du parc ?
	\end{enumerate}	
\item 
	\begin{enumerate}
		\item On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par $u_n = p_n - 0,8$. 
		
Montrer que $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique dont on donnera le premier terme
et la raison.
		\item En déduire l'expression de $u_n$ puis de $p_n$ en fonction de $n$.
		\item En déduire la limite de la suite $\left(p_n\right)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

Dans cette partie, on modélise la situation de la façon suivante :
\begin{itemize}
\item l'état d'une trottinette est indépendant de celui des autres ;
\item la probabilité qu'une trottinette soit en bon état est égale à $0,8$.
\end{itemize}
\smallskip

On note $X$ la variable aléatoire qui, à un lot de $15$ trottinettes, associe le nombre de trottinettes en bon état.

Le nombre de trottinettes du parc étant très important, le prélèvement de 15 trottinettes peut être assimilé à un tirage avec remise.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Justifier que $X$ suit une loi binomiale et préciser les paramètres de cette loi.
\item Calculer la probabilité que les $15$ trottinettes soient en bon état.
\item Calculer la probabilité qu'au moins $10$ trottinettes soient en bon état dans un
lot de $15$.
\item On admet que $E(X) = 12$. Interpréter le résultat.
\end{enumerate}

%\bigskip

